\documentclass[12pt,a4paper,oneside,openright]{book}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

% inizio del tutto
\title{Bilancio-Spese attivita Beni Culturali\\ certificato preventivo 2008}  
\date{19 Febbraio 2015}
\providecommand{\autore}{Vittorio Pagano} %  modificare con il nome dello studente
\providecommand{\principaladviser}{Chiar.mo Prof.~E. RONCHIERI}  %relatore
\providecommand{\firstreader}{}            % lasciare vuoto
\providecommand{\secondreader}{}          % lasciare vuoto
\providecommand{\annoacc}{2014-2015}
\providecommand{\corso}{\uppercase{Economia}} % corso di laurea in ??


\begin{document}

% da il titolo e la prima pagina
\maketitle

% inizio frontmatter
\frontmatter  

\begin{figure}[h]
 \centering
\includegraphics[width=3cm]{logo_unife.png}
\end{figure}

%inizio frontespizio
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
                 {\Large \uppercase{Universit\`a degli Studi di Ferrara}}\\
                 \uppercase{Facolt\`a di Economia}\\
                 \vskip 1 cm
                 \uppercase{Corso di Laurea in \corso}
	\end{center}
\begin{center}
		{\Large\uppercase\expandafter{Progetto 166}}
	\end{center}
\vfill

\begin{tabular}{lll}
{\large Docente: \principaladviser}   \\
{\large Candidato: \autore}  
\end{tabular}

\vfill
     \begin{center}
      \annoacc
     \end{center}
%fine frontespizio

% indice

\tableofcontents\thispagestyle{empty}\clearpage  %toglie la numerazione, altrimenti solo tableofcontents



\mainmatter

%introduzione
\chapter*{Introduzione}
\markboth{Introduzione}{Introduzione}
Il progetto è finalizzato all'analisi e allo studio relativi ai dati riguardati il Bilancio-Spese attività Beni Culturali certificato preventivo 2008 del Comune di Albano Laziale. Attraverso l'uso di ambienti di sviluppo quali R e RStudio. Ho ottenuto dati in output secondo le richieste e grafici che mettono in risalto le relazioni tra i valori  in Euro e le Tipologie o Categorie. Si può quindi sapere attraverso una funzione oppure osservando i grafici per quale tipologia la spesa è stata maggiore o minore. In questo modo chi di dovere ha davanti a se un quadro dettagliato delle spese del 2008 e può decidere se intervenire in futuro ad esempio per ridurle o dare più peso ad alcune tipologie investendo di più.
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}
%fine introduzione

%primo capitolo
\chapter{Sviluppo del progetto in R}
R è un ambiente di sviluppo dove vengono inseriti dati in input per ottenere, attraverso delle funzioni, dati in output. Lo sviluppo del progetto consiste nel generare un file di estensione .R che contenga un codice in grado di restituire le informazioni richieste. Questo capitolo sarà diviso in base alle operazione compiute.

\section{Caricamento dati}
Prima di iniziare a lavorare con R bisogna caricare dei dati, quindi delle informazioni di input, che possono essere inserite manualmente,assegnando ad esempio ad x un vettore c contenente i valori da 1 a 5, oppure possono essere inserite caricando un file in un oggetto tramite le funzioni read.table() o read.csv(). 
Nel caso in questione, ho caricato il contenuto del file Progetto166.csv nell'oggetto data tramite la funzione read.csv().

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Categoria & Tipologia di spesa & Euro\\
\hline
\hline
Spese correnti & Personale & $216050$\\
Spese correnti & Acquisti di beni di consumo e materie prime & $25598$\\
Spese correnti & Prestazioni di servizi & $628548$\\
Spese correnti & Utilizzo di beni di terzi & $43000$\\
Spese correnti & Imposte e tasse & $14000$\\
Spese correnti & Trasferimenti & $248157$\\
Spese in conto capitale & Totale & $96577$\\
Spese in conto capitale & Acquisizione di beni immobili & $36296$\\
Spese in conto capitale & Acquisiz. di beni mobili, macch.ed attrezzat. scientif. & $33000$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Dati in input}
\end{table}


\section{Analisi dati}
L'oggetto data contiene tutte le informazioni utili per lo sviluppo del progetto. Nell'analisi dei dati si compiono operazioni rigurdanti tutti i dati presenti. Le funzioni da utilizzare sono str(), names() e summary().

\subsection{Funzione str()}
La funzione str() ha lo scopo di analizzare la struttura dell'oggetto. Analizzando i dati otteniamo delle informazioni le quali ci dicono che stiamo lavorando con un data.frame composto da 9 oggetti in 3 variabili:\\
\begin{itemize}
\item {categoria è un factor a 2 livelli;}
\item {tipologia di spesa è un factor a 9 livelli;}
\item {euro è un insieme di interi.}
\end{itemize}
    
\subsection{Funzione names()}
La funzione names() ha lo scopo di restituire i nomi delle variabili dell'oggeto. Nel nostro caso otteniamo i nomi delle variabili di data che sono:
\begin{itemize}
\item{Categoria;}
\item{Tipologia di Spesa;}
\item{Euro.}
\end{itemize}

\subsection{Funzione summary()}
La funzione summary() determina le informazioni sulle variabili nell'oggetto. Per le variabili Categoria e Tipologia di Spesa restituisce il numero di dati appartenenti ai singoli livelli. Per la varibile Euro crea un tabella riportando i valori più significativi come il valore minimo, il valore massimo, il valore medio e altri. 

\section{Analisi valori Euro}
A differenza della prima analisi, questa è diretta ai soli valori presenti nella colonna Euro. Le informazioni che si vogliono ottenere in output (1.1) sono:
\begin{itemize}
\item{il valore minimo con la funzione min();}
\item{il valore massimo con la funzione max();}
\item{il valore medio con la funzione mean();}
\item{la varianza con la funzione var();}
\item{lo scarto quadratico medio con la funzione sd();}
\item{il numero di elementi con la funzione length();}
\item{la somma totale con la fuznione sum().}
\end{itemize}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Ricerca & Valori in output \\
\hline
\hline
Minimo &  $14000$\\
Massimo & $628548$\\
Valore medio & $149025.1$\\
Varianza & $39736188491$\\
Scarto qudratico medio & $199339.4$\\
Numero elementi & $9$\\
Somma totale & $1341226$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabella che rappresenta i risultati dell'analisi delle colonna Euro}
\end{table}


\section{Specificazione dei valori}
In questa fase si vuole specificare il valore di Categoria e di Tipologia di spesa corrispondenti al valore massimo e minimo della colonna Euro. Dobbiamo utilizzare il simbolo \$ in modo da chiamare solo la colonna desiderata e aggiungere la condizione che vogliamo e cioè valore corrispondente al valore massimo o minimo della colonna Euro. Quindi:
\begin{itemize}
\item{per trovare il valore di Categoria corrispondente al valore minimo di Euro uso \[data\$Categoria[data\$Euro==min(data\$Euro)]\]}

\item{per trovare il valore di Categoria corrispondente al valore massimo di Euro uso \[data\$Categoria[data\$Euro==max(data\$Euro)]\]}

\item{per trovare il valore di Tipologia corrispondente al valore minimo di Euro uso \[data\$Tipologia[data\$Euro==min(data\$Euro)]\]}

\item{per trovare il valore di Tipologia corrispondente al valore massimo di Euro uso \[data\$Tipologia[data\$Euro==max(data\$Euro)]\]}
\end{itemize} 


\section{Rappresentazione grafica}
La rappresentazione grafica permette di esprimere l'andamento in questo caso dei valori in Euro in base alle proprie esigenze. Abbiamo quattro tipi di rappresentazioni grafiche: 

\begin{itemize}
\item{lineare ottenuta utilizzando la funzione plot() (1.1);}
\item{lineare  ottenuta riportando il valore massimo e minimo e utilizzando la funzione plot() (1.2);}
\item{a barre ottenuta utilizzando la funzione barplot() (1.3);}
\item{a torta ottenuta utilizzando la funzione pie() (1.4).}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=15cm]{figura166_1.png}
\caption{Grafico lineare}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=15cm]{figura166_2.png}
\caption{Grafico lineare riportando il valore massimo e minimo}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=15cm]{figura166_3.png}
\caption{Grafico a barre}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=15cm]{figura166_4.png}
\caption{Grafico a torta}
\end{figure}

\chapter{R markdown}
Usando l'applicativo RStudio riportare nel file progetto166.Rmd quanto fatto con R. RStudio è un ambiente di sviluppo integrato per R open source. Rmarkdown è un linguaggio interno ad RStudio che consente di generare file in formato HTLM, PDF e WORD. Prima di tutto si crea un Rmd andando su File-New-RMarkdown-Document, poi si modifica il titolo del progetto, l’autore e la data e dopo di che basta semplicemente riportare tutte le istruzioni fatte su R accompagnate da una descrizione di quanto svolto. Infine, portando le opportune modifiche, si genera il file in formato HTLM, PDF e WORD. 


\chapter{R presentation}
Usando l'applicativo RStudio riportare nel file progetto166.Rpres le parti significative fatte con R. RStudio è un ambiente di sviluppo integrato per R open source. R presentation è basato su Rmarkdown includendo anche altre caratteristiche e consente di generare file in formato HTML. Prima di tutto si crea un Rpres andando su File-New-Rpresentation poi si modifica il titolo del progetto e l’autore presenti nella prima slide, mentre nelle slide successive ho riportato le parti più significative del lavoro svolto in R e quindi il caricamento dei dati, l’analisi dei dati seguita da alcuni esempi e la rappresentazione del grafico lineare e del grafico a torta.Infine, portando le opportune modifiche, si genera il file in formato HTLM.

\chapter{Presentazione interattiva: Shiny}
Usando l'applicativo RStudio riportare nel file progetto166shiny.Rmd quanto fatto con R. Shiny è un package installabile su RStudio attraverso il quale è possibile rappresentare nuovi HTML partendo da RStudio.  Prima di tutto si crea un Rpres andando su File-New-Rmardown-Shiny poi si modifica il titolo del progetto e l’autore presenti nella prima slide, e dopo di che basta semplicemente riportare tutte le istruzioni fatte su R accompagnate da una descrizione di quanto svolto e da parti interattive ad esempio riguardo i grafici che mettono in risalto lo stesso significato ma in modo diverso. 
 
\appendix
\chapter{Equivanete di R in un foglio elettronico}
Le operazioni fatte in R possono essere fatte anche con un foglio elettronico come Excel. Per prima cosa bisogna creare una tabella in Excel formata da tre colonne e dieci righe. Nella prima riga si riportano i nomi delle tre colonne "Categoria", "Tipologia di Spesa" e "Euro" e a scendere ogni riga sarà compilata con una stringa dei dati. Per fare ciò bisogna prima scrivere ogni elemento in una singola cella, poi selezionare le celle dalla A1 alla C10, andare su  "Inserisci" nella barra degli strumenti e premere "Tabella" (A.1). Ottenuta la tabella bisogna fare le operazioni e ottenere i grafici fatti in R.
 
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=11cm]{Immagine_1.png}
\caption{}
\end{figure}

\section{Valore minimo}
Per trovare il valore minimo della colonna Euro bisogna selezionare una cella vuota e scrivere nella barra della formula \[=MIN(C2:C10)\] e dare invio.

\section{Valore massimo}
Per trovare il valore massimo della colonna Euro bisogna selezionare una cella vuola e scrivere nella barra della formula 
\[=MAX(C2:C10)\] e dare invio.

\section{Valore medio}
Per trovare il valore medio della colonna Euro bisogna selezionare una cella vuola e scrivere nella barra della formula 
\[=MEDIA(C2:C10)\] e dare invio.

\section{Varianza}
Per trovare la varianza della colonna Euro bisogna selezionare una cella vuola e scrivere nella barra della formula 
\[=VAR.C(C2:C10)\] e dare invio.

\section{Numero elementi}
Per trovare il numero degli elementi della colonna Euro bisogna selezionare una cella vuola e scrivere nella barra della formula 
\[=CONTA.NUMERI(C2:C10)\] e dare invio.



\section{Somma totale}
Per trovare la somma totale della colonna Euro bisogna selezionare una cella vuola e scrivere nella barra della formula 
\[=SOMMA(C2:C10)\] e dare invio.

\section{Grafico lineare}
\begin{itemize}
\item{Per ottenere il grafico lineare dei valori della colonna Euro bisogna selezionare le celle dalla C2 alla C10, andare su "Inserisci" nella barra degli strumenti, premere su "Grafico a linee" e sceglierne uno. Premendo il tasto destro e "Seleziona dati" è possibile aggiungere un titolo(A.2).}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=10cm]{Immagine_2.png}
\caption{Grafico lineare}
\end{figure}
\item{Per ottenere il grafico lineare dei valori della colonna Euro riportando il valore massimo e minimo bisogna selezionare le celle dalla C2 alla C10, andare su "Inserisci" nella barra degli strumenti, premere su "Grafico a linee" e sceglierne uno. Premendo il tasto destro e "Seleziona dati" è possibile aggiungere un titolo. Premendo il tasto destro sul punto massimo o sul punto minimo e andando su "Formato coordinata" possiamo scegliere le "Opzioni dell'indicatore", mentre andando su "Aggiungi etichetta" possiamo scrivere una etichetta (ad esempio Massimo e Minimo)(A.3.}
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=10cm]{Immagine_3.png}
\caption{Grafico lineare riportando il valore massimo e minimo}
\end{figure}


\section{Grafico a torta}
Per ottenere il grafico a torta dei valori della colonna Euro bisogna selezionare le celle dalla C2 alla C10, andare su "Inserisci" nella barra degli strumenti, premere su "Grafico a torta" e sceglierne uno. Premendo il tasto destro e "Seleziona dati" è possibile aggiungere un titolo, mentre premendo il tasto destro su un singolo spicchio possiamo scrivere un'etichetta, premendo "Aggiungi etichetta", e possiamo cambiarne il colore(A.4).

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=10cm]{Immagine_4.png}
\caption{Grafico a torta}
\end{figure}

\backmatter

\begin{thebibliography}{k}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
{		  R:
 "Roberto Boggiani",
 "{Introduzione ad R}",
 January,
 2003.
} \\
{		  LaTex:
 "Nadia Garbellini",
 "{LATEX facile  Guida all’uso}",
 2010.
}\\
{		  LaTex:
 "Lorenzo Pantieri",
 "{L'arte di scrivere conLaTeX}",
 2012.
}\\
{Slide:
"prof. E. Ronchieri",
"{5.3. Il linguaggio TeX}"
"{8. Come analizzare i dati}"
"{9.3. Sviluppo di una presentazione con RStudio}"
}
\end{thebibliography}

\vspace*{10pc}
\thispagestyle{empty}
\begin{flushright}
\sl

Alla mia famiglia

\end{flushright}
\par\vfill\par






\end{document}